---
title: HW8-solu
author: Chencheng Zhang
layout: post
category: solution
---

## 判断题

{% pro %}
假定以下所有矩阵都是方阵. 判断以下命题是否成立 (若不成立, 举出反例).

1. 若 $AB$ 可逆, 则 $A$ 与 $B$ 均可逆.
2. 若 $A$ 与 $B$ 可逆, 则 $\begin{pmatrix}
    A&C\\O&B
\end{pmatrix}$ 可逆.
3. 若 $A$ 可逆, 则 $A^T$ 可逆, 且 $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$.
4. 若 $A'$ 是 $A$ 逆时针旋转 $90^\circ$ 得到的矩阵, 则 $A'$ 可逆, 且 $(A')^{-1}$ 是 $A^{-1}$ 顺时针旋转 $90^\circ$ 得到的矩阵.
5. 给定矩阵 $M = \begin{pmatrix}
    A&B\\C&D
\end{pmatrix}$. 若 $(AD-BC)$ 可逆, 则 $M$ 可逆.

{% sol %}
以下依次作答.

1. 正确. 因为 $AB$ 能通过行变换变为 $I$, 从而 $B$ 能通过行变换变为 $I$, 因此 $B$ 可逆. 从列变换的角度看, $A$ 可逆.
2. 正确. 存在可逆行变换 $\begin{pmatrix}    A&C\\O&B\end{pmatrix}  \to \begin{pmatrix}    A&O\\O&B\end{pmatrix}$. 同时 $\begin{pmatrix}    A&O\\O&B\end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix}    A^{-1}&O\\O&B^{-1}\end{pmatrix}$.
3. 正确. 回顾 $(AB)^T = B^TA^T$, 则 $(A^{-1})^TA^T = I = A^T(A^{-1})^T$. 因此 $(A^{-1})^T$ 是 $A^T$ 的逆矩阵.
4. 正确. 记 $T$ 是 $(i, n+1-i)$ 处为 $1$, 其他位置为 $0$ 的矩阵. 特别地, $T^T = T^{-1} = T$. 此时, $AT$ 是将 $A$ 行倒序排列所得的矩阵, 那么 $A' = (AT)^T = TA^T$. 因此 $(A')^{-1} = (A^T)^{-1}T = (A^{-1})^T T$.
5. 错误. $\begin{pmatrix}
    0&1&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0
\end{pmatrix}$.

{% endsol %}

{% endpro %}

特别地, $M = \begin{pmatrix}
    A&B\\C&D
\end{pmatrix}$ 可逆是 $(AD-BC)$ 可逆的不充分不必要条件. 另一方向的反例是 $\begin{pmatrix}
    1&0&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\0&0&0&1
\end{pmatrix}$.

## 题二

{% pro %}
对矩阵 $A$, 若存在唯一的矩阵 $X$ 使得 $AXA=A$, 则 $A$ 可逆. 此时, $X = A^{-1}$.

{% pf %}
记 $A = PJQ = P \begin{pmatrix}
    I&O\\O&O
\end{pmatrix}$ 为相抵标准型, 其中 $P, Q$ 可逆. 此时, 存在唯一矩阵 $Y = QXP$ 使得 $JYJ = J$. 这说明 $J = I$.

{% endpf %}

{% endpro %}

## 题三

{% def %}
(组合数). 对任意整数 $n \geq 0$ 与 $0 \leq k \leq n$, 定义组合数 $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$. 约定 $0! = 1$.
{% enddef %}

{% pro %}
假定矩阵是数域上的, $k$ 是域中的非零常数. 试计算以下矩阵的逆矩阵 (能否给一个简单的计算过程?)
$$\begin{equation}
  M=\begin{pmatrix}
      k^{0} \cdot C_{0}^{0} &  &  &  &  &  & \\[6pt]
      k^{1} \cdot C_{1}^{0} & k^{0} \cdot C_{1}^{1} &  &  &  &  & \\[6pt]
      k^{2} \cdot C_{2}^{0} & k^{1} \cdot C_{2}^{1} & k^{0} \cdot C_{2}^{2} &  &  &  & \\[6pt]
      \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots  &  &  & \\[6pt]
      k^{n-2} \cdot C_{n-2}^{0} & k^{n-3} \cdot C_{n-2}^{1} & k^{n-4} \cdot C_{n-2}^{2} & \cdots  & k^{0} \cdot C_{n-2}^{n-2} &  & \\[6pt]
      k^{n-1} \cdot C_{n-1}^{0} & k^{n-2} \cdot C_{n-1}^{1} & k^{n-3} \cdot C_{n-1}^{2} & \cdots  & k^{1} \cdot C_{n-1}^{n-2} & k^{0} \cdot C_{n-1}^{n-1} & \\[6pt]
      k^{n} \cdot C_{n}^{0} & k^{n-1} \cdot C_{n}^{1} & k^{n-2} \cdot C_{n}^{2} & \cdots  & k^{2} \cdot C_{n}^{n-2} & k^{1} \cdot C_{n}^{n-1} & k^{0} \cdot C_{n}^{n}
  \end{pmatrix}.
\end{equation}$$

{% sol %}
对数域中的数 $x$, 定义列向量 $v_x = (1, x, x^2, \ldots , x^n)$. 特别地, 对任意不同的 $\{x_i\}_{i=0}^n$, 矩阵 $(v_{x_0} \ v_{x_1} \ \cdots v_{x_n})$ 是满秩的 (消元检验, 或直接使用 Vandermonde 行列式). 因此, $\mathbb F^{n+1}$ 中的所有向量都是 $\{v_{x_i}\}_{i=0}^n$ 的线性组合.
\\
此时, 左乘 $M$ 是一个 $\mathbb F^{n+1}$ 到自身的线性映射, 这一映射将 $v_{x}$ 映到 $v_{x+1}$ (二项式定理). 容易发现这是双射. 逆映射将 $v_x$ 映到 $v_{x-1}$, 即左乘矩阵 $M'$ (固定 $M$ 的奇数列, 将偶数列加负号得 $M'$).

{% endsol %}

{% endpro %}

## 题四

自行思考本问题即可, 不必书面作答.

{% ex %}
(逆矩阵的课堂求解方式). 给定方阵 $A$, 若 $(A \quad I)$ 能通过行变换得到 $(I \quad B)$, 则 $B$ 是 $A$ 的逆. 请思考, 以上过程说明了 $BA = I$, 为什么有 $AB = I$?

{% sol %}
[见上一次习题](HW7#初等变换的使用).
{% endsol %}

{% endex %}
